# Cleaning database 2021 for otus 2021 DB course
[Ссылка на ERD диаграмму в sqldbm](https://app.sqldbm.com/PostgreSQL/Edit/p154867/)

## Description (бизнес задачи)

Данная база данных представляет сервис по автоматизации обслуживания сети химчисток.  
База данных автоматизирует работу внутреннего цеха по работе с изделями. Решает задачу упрощения ведения документации внутренних цеховых распорядков и контролирует перемещение изделий по цеху. Ведется учет расхода времени на операцию и контроль количества выполненных изделий.

Также имеется схема (отдельный микросервис) по доставке и забору вещей к клиентам.

База данных создана таким образом, чтобы иметь возможность добавлять различные модули-сервисы по потребности. 

Примерные модули на развитие:
- Контроль расхода материалов
- Анализ потраченного времени на изделие по группе или по сотруднику
- Возможность сканирования изделия по QR коду от забора изделия у клиента до выдачи (для отслеживания есть поле hash)

Данная база должна быть масштабируемой и быть готовой к высоким нагрузкам.

## Replication recommendations
В связи с большой OLTP нагрузкой на основную базу данных преимущественно на запись, рекомендуется сделать асинхронную репликацию master-slave, где slave будет доступен только для чтения внешним клиентам, а master будет доступен для внутренней записи.

Также планируется сделать OLAP сервис отчетов для ведения бухгалтерии в качестве отдельного микро сервиса. 

Эта предметная область является темой для дальнейшего изучения.

## Backup recommendations
Для резервного копирования рекомендуется использовать ежечасные бекапы с точкой восстановления 2 раза в неделю. В целом эта область пока не хорошо изучена

## Documentation
База данных внутреннего цеха содержит следующие таблицы:
1.  customers
- таблица клиентов химчистки
2. Orders
- таблица заказов, связанная с клиентами
3. Payments
- таблица оплаты заказов
4. Services
- Таблица предоставляемых услуг для чистки изделий
5. Order_services
- Связывающая таблица (pivot) для заказов и услуг
6. Categories
- Таблица категорий услуг (возможно добавление родителя)

Справочники внутреннего цеха:

1. Payment_types

- Справочник видов оплаты
2. External_statuses

- Справочник внешних статусов
3. Internal_statuses

- Справочник внутренних цеховых статусов изделий
4. Payment_statuses

- Справочник статусов оплаты
5. Urgency_types

- Справочник видов срочности с коэффициентами
6. Extra_attributes

- Справочник дополнительно атрибутов для услуги (services). Под вопросом связь с услугами, так как желательно, чтобы администраторы могли сами указывать тип данных... Например джинсы могут быть залиты мазутом, и это будет поле типа bool, или на медицинской форме могут иметься следы крови, тогда поле будет типа varchar для текстовой пометки и тд.

Кандидат на вынос в отдельную схему для микро сервиса:

1. Deliveries

- Таблица с доставками/забором изделий к клиентам
2. Employees

- Таблица всех работников химчистки
3. Users

- Таблица пользователей всей базы данных включая внутреннюю и внешнюю (возможен вынос в отдельный микро сервис и схему)
4. Roles

- Таблица ролей пользователей приложением
5. Permissions

- Таблица разрешений для пользователей и ролей
6. User_roles

- Связывающая таблица для пользователей и ролей
7. Role_permissions

- Связывающая таблица для ролей и разрешений

Справочники внешнего сервиса доставки:

1. Delivery_statuses

- Справочник статусов доставки
2. Employee_types

- Справочник типов сотрудников (цеховые или внешние)

## Индексы
На данный момент имеются только базовые индексы на поля с идентификатором id и внешние ключи. Дополнительные индексы будут создаваться поэтапно после аналитики запросов.

## Ограничения
Только на те поля, которые могут быть nullable. Подробный анализ не проводился, так как поля могут добавляться и меняться.

## Сервисы
Базовые сервисы для работы текущей базы данных:

- Пользователи с правами и ролями
- Доставка
- Автоматизация цеха химчистки
- Отслеживание заказа от момента забора до момента доставки

 Предположительное развитие сервисов:
 
- Отслеживание местонахождения вещей и заказов
- Все сотрудники с расписанием работы для менеджера
- Фотографирование вещи в момент приема Заказа
- Просмотр изображения на любом из этапов работы с вещью: цех, мастер, приемка
- Оповещение клиента о готовности заказа при помощи СМС, массовые СМС и e-mail рассылки клиентам
- Личный кабинет клиента химчистки
- Интеграция выгрузки отчетности в 1с через csv или xml